---
title: "Essay | 1920年代上海女职员的一天"
date: 2022-04-14T11:16:23+08:00
tags: ["essay"]
keywords: []

---

Miss刘正在吃冰激凌。这是一九二八 年七月盛夏的一个晌午，上海的夏天正湿闷。她端着玻璃盘子，盘子上盛着核桃大小的冰激凌，上面放了一枚猩红的小樱桃、两条鸡蛋饼干还有几块酸滋滋的菠萝，看起来香艳美味。[1]

Miss刘吃的这份冰激凌正是 1928 年 7 月 1 日《申报》的一则广告刊登的“花旗大姐姐”冰激凌，广告主是她此刻吃午餐的西餐厅——沙利文。沙利文是上海资格最老的第一家冰饮室，冰激凌种类比别处多，五毛到一块钱不等。

1928 年的上海，吃冰激凌在普通职工家庭已算是奢侈的事了。因为五毛钱已够在霞飞路上的俄国大菜馆吃五角大餐了，一份黑面包、一盘什锦生菜、一块牛排，还有布丁水果咖啡 ，而如果是小洋二角能吃一盆罗宋汤，面包不限呢。[1]


但沙利文西餐厅被 Miss 刘选中倒不仅仅是因为冰激凌，而是因为在繁华地段的南京路上，沙利文的午餐颇实惠。[1]
南京路上洋行众多，所谓洋行，是外商企业在上海的办事机关；1920 年代去洋行做事是大多数青年毕业后向往的选择。[2]当时的大学校园中，成为事业成功的白领职员是一般大学生的普遍愿望和职业理想。寒窗苦读，其主要目的不外乎就是让自己找到一份称心如意的工作。和现在没什么两样。根据民国时期一次对清华大学学生的就业意愿调查显示，职业兴趣的前三名依次是：公司经理、社会改革者、工程师。[3]


Miss 刘不敢和清华大学学生比，毕竟她只是上海 1000 多所职业学校中4、千千万万毕业大军中一个会说一点外文的普通女孩子。1904 年出生，现今24 岁的她凭着职业学校学得的一点英文，一点不算专业的打字活儿，最关键是有幸托了亲戚关系，才在南京路这家只有三四十个职员组成的进出口贸易小洋行里立下足来，做一个小小打字员。工资 50 来块，在她们公司里算是下等职员，但比起只有二十来块的练习生还是强的。


洋行是进了，听起来挺光鲜。单论环境的确如此：像现在这酷暑天气 ，她们行里有蒸馆水供应，其余季节有出店泡两瓶热水放在库房，饮水自去倒。茶水也供应丰富，下午三四点由“出店”烧水，用锡制小茶壶泡祁门红茶，还备方糖、鲜柠檬泡茶汁。到了大冬天，每天七点就生火炉，一箩筐白煤可以用十余天 [5]. 俨然现代公司的茶水间、空调房。环境的确好。
但是在午间就餐上，外资企业便显现出资本家精打细算的面目来：洋行普遍认为午餐是职员自己的事情，企业概不负责，所以职员只能将就或自行外出就餐。于是四川路、外滩、南京路的餐厅相竞争，专攻职员公司菜。[6]


Miss刘就餐的沙利文就是这样一处午餐好去处，一元半一客，道数不少，算是便宜。星期五的午餐还会另加一道鸡饭，价钱却不变；况且座位雅致，光顾的人不少，星期五的时候尤为拥挤。沙利文的招牌特色，午后茶、冷饮品和甜饼细点就如它在《申报》上的广告的那样，“唯君所好，随点随到”。


唯君所好，唯君所好？Miss 刘一手舀着冰激凌，一手压着桌上的《申报》，对着其上的一篇文章喃喃自语，这世道怎么唯君所好？文章是一篇特写《特写：一个女职员的一天》


>张小姐是某机关的一个女职员，“伊每月的薪水，不过法币三十元，除去飞 捐二角，所得税五分，实收二十九元五角。可是看她身上的化妆品装饰等，非得一百元不可，因为她的旗袍不是两天换一件，就是三天 换一件，而且都是非常新式的，有时候还得换换西服。当然，手表、高 跟鞋、电烫的头发，那是不必说的”。



以至她说区区三十元的薪水，给她剪一次头发都不够。每日早晨“伊进办公室，第一步便是按电铃， 叫茶房送毛巾来擦脸，擦过脸之后又喝一杯茶，茶喝完，便得上女厕所小便。下午一点钟办公”，因此“伊和女厕所是最亲密不过的 了”。[137]

读到 “伊和女厕所是最亲密不过的了”，Miss 刘差点展颜开笑，但旋即敛起笑容哀叹起来：我倒是想和女厕所亲密，哪有等闲时间？


“洋行夏令八点到下午五点下班，每日家早早起来，七点钟穿衣梳头，衣服提前备好，吃好饭便奔到红色汽车站，我的天，候车的人一大堆。等吧！只好碰运气，希望车 子停在我的身前。这部可停了，门开了，人像潮水似的上去， 我用了九牛二虎之力，挤到门口。车开了，为了要命，只好瞪着眼， 让它扬长而去，谁叫我力气不如人呢？
又等了一部，这次可不管了，车一停，马上往前冲，等人一下来， 用不着你用力，后面的预备队就把你推上来了。于是就像沙丁鱼一 样的，给装到外滩。一下车，不等我吸进一口清风，海关的钟无情地 敲了。只好奔吧！一口气跑到行里，奔上楼梯，已经迟到了十分钟了。便有洋人照例记下来，在支付薪水时扣掉。



那么提早去不行吗？不行，因为有些洋行，大多在几层楼的大厦中借几间屋子，职员不供膳宿，并非办事时间，办事室是铁将军管门，无法人内。 


走进洋行内的办事室大多只听得打字机声，决不会有谈笑声， 因为大家都在做事。每人的事务，都很忙，因当天的事必须当天了结，否则到明天就会很不方便。


从早忙到 12 点钟，出来吃饭透口气，才有了现在坐于西餐厅软海绵椅子上的 Miss刘忙里偷闲看会报纸杂志。洋行不订中国报纸，办公时间也不能侃大山，不能看闲书，[5]中午出来吃饭空隙间看报看杂志成了职员们在餐厅的休闲活动。”



但是看报纸杂志别人的生活只能让Miss刘感到更加不快：机关张小姐，三十块就敢做头发、天天换新式旗袍，还穿西装，常常上女厕所……而她默默在头脑里飞快盘算这个月的开销：


    五十来块工资交了 12 块的亭子间房租、 20 来块的伙食，电车交通煤 2 元  旗袍 8 元；报纸杂志两元……
    
Miss刘想着月底就要光光，想着还想买些落思香粉香水一类的东西， 想着这些生活不可避免的琐事，顺手抚弄了下自己的头发，她忽然被自己长到脖子里的硬硬的毛发吓到了，意识到又一项重要的开销要来临：剪发。


她恼恨起自己的一头短发来，不知跟了什么风，前段时间女学生们一窝蜂全去剪短发，大街上都是短发的摩登女郎，她也跟着剪了，当时长辫子一刀剪去是一元；后来她才晓得短发的无尽烦恼，打理麻烦，月月修剪，如若想维持杂志里的造型，非得烫。她很是明白申报里那位张小姐烫一次头要花很多钱的。
哎 钱钱，外人光觉得洋行好，其实她们才是吃得草少，挤得奶却多： 洋职员下午一点就能下班，中国员工比洋人多做三小时，月末领的薪水却差他们很多



>中国人吃洋行饭 的，多半在百元以下的月薪”。更令人生气的是“同样一个抄写员， 或打字员，外国女子月薪一百多元，中国人只五六十元，乃至三四 十元”。


而且晋升也无望： 高级职员既多任用外国人，一般大概中国人所做的，大半是打字、簿记、会计、秘书、收发等工作，凡是高级职员，像大班、二班、 三班等，全是外国人。…………而各部经理，由华人充当，固然也有，只是 少数。


想到这里，她恨恨地搅着冰激凌，也只能凌驾在这小小冰激凌上施展作为人的能动性。


钱少又无前途，还要受这时代对女性的歧视。因为怕被辞掉，她现在都不敢结婚。想起不知哪位女画家说，普通女子结了婚不能外出工作，只有四种妇女可以从事职业活动


>未婚；独身；未生育；孩子已经很大的妇人



没了工作是不敢想的。除非对方是比她等级更高的经理，起码要是高级职员，她才敢回家做“太太”。 


像圣玛利亚女中女教师中老小姐就特别多，其他私立女校也是效仿这风气。听说上海海关在招收女职员的条例里就规定，在职期间不得结婚，否则立即解雇。




这桩桩件件，拖得她对婚姻爱情也退避不闻。更何况身边的职员并没有理想人选，大多见解也比较肤浅。


“例如在讨论《抵制日货或者提倡国货是否是抗日 的主要办法》这一主题时，因为“朋友们都是小职员，见解很薄弱，所 以那天虽有两小时的讨论，可说是没有，因为一件都分了两头”。[144] 


总之，小职员们很少有业余时间，因此即使有讨论会的设立，也很少 有充分讨论时间的机会。这些终日忙碌在办公室中的职员，拼命追 求财富和经济保障，淡漠于公共事务。在他们的眼中，信仰和理想都 是虚无缥缈的东西，对任何事物都报以犬儒主义的立场”。



大部分洋行员收人不高，家庭负担很重，这个月的收入，上个月已经花完。每到发薪这一天，买东西所赊的账、零星的借款一还，薪水已经完了；下个月开始，重新再借债过日子。



至于收人比较高的少数人们，则又开房间、打麻雀、跳舞，也是今天不管明天。据说借印度人“印子钱”（极厉 害的高利贷）的洋行员，为数并不少。



MIss 刘既不想找家累重的小职员，又瞧不大起这种整天跳舞浮华的“夹心”两面角色的男职员：洋人面前，他们是二等人；国人面前，他们是二等洋人、假洋鬼子。大都有一种身为洋行职员的自豪感，有一种自以为了不起的感觉， 但实际上生活并不像他们的外表那样光鲜。一到星期六及星期日休假时候，各娱乐场所就充满了这些人，私底下人们叫他们‘洋行小鬼’



说来，洋行的中国职员有什么可羡慕的。中学刚毕业就可做，只要能说几句洋话，能写几份洋信，能记几分洋账，资格就够了。

Miss 刘为“低矮”的资格而心虚，同时向上么，又无可解。革命、工运、马列的光似乎没有照进普通职员阶级里。


生活是单调的、庸俗的、狭隘的，这是他们自己对生活的总结，从上到下，无论是高级经理还是练习生，只在自己职业与家庭生活中打圈子，对于国家与民族命运不大关心，什么工人运动、什么马列主义、什么新文学，那只是报童口里呼出的玩意儿，散在空气里，喷不到他们的脸上。


现在还是中午，马上就该回对面的洋行里上班了。但是她的心思飘到了晚上，下班后又要乘着电车回到静安寺路上某一处旧石库门的亭子间里。旧石库门没通电灯，有电灯的新石库门房租自然会贵。


然后穿过一楼五六家人家的说话声、厨房的煤烟、炒菜油火味道，踏上楼梯，在转弯处停下，就是她租的亭子间。朝北，阴暗潮湿、白天油烟弥漫，冬冷夏热，本来是放杂物的，被主人出租后增加收益。不少初涉上海的穷酸文人、小职员、单身汉就租赁石库门的亭子间而居，鲁迅的且介亭就是亭子间。


但是亭子间和亭子间也是不一样的，南京路附近闹市中心的亭子间月租高贵到三十元呢，差不多和冷落地区的单栋石库门同价了。


回去后做些什么呢？像申报那位被批评的张小姐，左不过在家里听无线电，要不就是舞场，便是影戏院。


而像 Miss 刘这样的无那些闲钱消费，只有回到亭子里就着煤油灯看杂志消遣。杂志可以买旧的，便宜。比如昨儿个买的《小说月报》就是去年的期刊。 好像有一期的头版叫《梦珂》，写得蛮有意思，大概是一个女孩子梦珂，进入上海这个现代都市后仍然彷徨无路。


Miss刘吃完最后一口“花旗大姐姐”，拿起报纸离开了沙利文。风把她的短发吹得忽左忽右，回洋行的路闭着眼睛也能走回去。她很想停下来，但街上的人群接着就涌上来，裹着她向前去了。

参考
    [1]    江文君. (2017).   都市社会的兴起:近代上海的中产阶层与职业团体  . p223 
    [2]《近代上海职员生活史》p245
    [3]《校闻：上海市妇女协进会在本大学征求会员》
    [4]《近代上海职员生活史》p245
    [5]《近代上海职员生活史》p252
    [6]江文君. (2017).   都市社会的兴起:近代上海的中产阶层与职业团体  . p224
    ……以上除人物虚拟，其余皆出自《 都市社会的兴起:近代上海的中产阶层与职业团体 》和《近代上海职员生活史》以及《近代上海城市研究》的材料，因引用太多，不一一标明。


